\chapter{Formules de crédibilité linéaire}
\label{chap:formules}

Cette annexe contient les principaux résultats de crédibilité
bayesienne pour les combinaisons de distributions de la famille
exponentielle univariée. Outre les noms des distributions
conditionnelle de $S|\Theta = \theta$ et à priori de $\Theta$, on
trouvera ci-dessous, pour chaque combinaison:
\begin{itemize}
\item la distribution marginale de $S$;
\item la distribution à postériori de
  $\Theta|S_1 = x_1, \dots, S_n = x_n$, toujours du même type que la
  distribution à priori, mais avec des paramètres mis à jour;
\item la prime de risque $\mu(\theta) = \esp{S|\Theta = \theta}$;
\item la prime collective $m = \esp{\mu(\Theta)}$;
\item la prime bayesienne
  $B_{n+1} = \esp{\mu(\Theta)|S_1, \dots, S_n}$, toujours égale à la
  prime collective évaluée avec les paramètres de la distribution à
  postériori;
\item le facteur de crédibilité dans l'expression de la prime
  bayesienne sous forme de prime de crédibilité.
\end{itemize}

Les fonctions de masse ou de densité de probabilité des distributions
se trouvent à l'\autoref{chap:distributions}.


%% Listes à puce compactes et sans puce, justement.
\begingroup
\setlist[itemize]{label={},leftmargin=0pt,align=left,nosep}

\section{Combinaison Bernoulli--bêta}

\begin{itemize}
\item $S|\Theta = \theta \sim \text{Bernoulli}(\theta)$
\item $\Theta \sim \text{Bêta}(a, b)$
\item $\Theta|S_1 = x_1, \dots, S_n = x_n \sim \text{Bêta}(\tilde{a},
  \tilde{b})$
  \begin{align*}
    \tilde{a} &= a + \sum_{t = 1}^n x_t \\
    \tilde{b} &= b + n - \sum_{t = 1}^n x_t
  \end{align*}
\item Prime de risque
  \begin{equation*}
    \mu(\theta) = \theta
  \end{equation*}
\item Prime collective
  \begin{equation*}
    m = \frac{a}{a + b}
  \end{equation*}
\item Prime bayésienne
  \begin{equation*}
    B_{n + 1} = \frac{a + \sum_{t = 1}^n S_t}{a + b + n}
  \end{equation*}
\item Facteur de crédibilité
  \begin{equation*}
    z = \frac{n}{n + a + b}
  \end{equation*}
\end{itemize}


\section{Combinaison géométrique--bêta}

\begin{itemize}
\item $S|\Theta = \theta \sim \text{Géométrique}(\theta)$
\item $\Theta \sim \text{Bêta}(a, b)$
\item $\Theta|S_1 = x_1, \dots, S_n = x_n \sim
  \text{Bêta}(\tilde{a}, \tilde{b})$
  \begin{align*}
    \tilde{a} &= a + n \\
    \tilde{b} &= b + \sum_{t = 1}^n x_t
  \end{align*}
\item Prime de risque
  \begin{equation*}
    \mu(\theta) = \frac{1 - \theta}{\theta}
  \end{equation*}
\item Prime collective
  \begin{equation*}
    m = \frac{b}{a - 1}
  \end{equation*}
\item Prime bayésienne
  \begin{equation*}
    B_{n + 1} = \frac{b + \sum_{t = 1}^n S_t}{a + n - 1}
  \end{equation*}
\item Facteur de crédibilité
  \begin{equation*}
    z = \frac{n}{n + a - 1}
  \end{equation*}
\end{itemize}

\section{Combinaison Poisson--gamma}

\begin{itemize}
\item $S|\Theta = \theta \sim \text{Poisson}(\theta)$
\item $\Theta \sim \text{Gamma}(\alpha, \lambda)$
\item $\Theta|S_1 = x_1, \dots, S_n = x_n \sim
  \text{Gamma}(\tilde{\alpha}, \tilde{\lambda})$
  \begin{align*}
    \tilde{\alpha} &= \alpha + \sum_{t = 1}^n x_t \\
    \tilde{\lambda} &= \lambda + n
  \end{align*}
\item Prime de risque
  \begin{equation*}
    \mu(\theta) = \theta
  \end{equation*}
\item Prime collective
  \begin{equation*}
    m = \frac{\alpha}{\lambda}
  \end{equation*}
\item Prime bayésienne
  \begin{equation*}
    B_{n + 1} = \frac{\alpha + \sum_{t = 1}^n S_t}{\lambda + n}
  \end{equation*}
\item Facteur de crédibilité
  \begin{equation*}
    z = \frac{n}{n + \lambda}
  \end{equation*}
\end{itemize}


\section{Combinaison exponentielle--gamma}

\begin{itemize}
\item $S|\Theta = \theta \sim \text{Exponentielle}(\theta)$
\item $\Theta \sim \text{Gamma}(\alpha, \lambda)$
\item $\Theta|S_1 = x_1, \dots, S_n = x_n \sim
  \text{Gamma}(\tilde{\alpha}, \tilde{\lambda})$
  \begin{align*}
    \tilde{\alpha} &= \alpha + n \\
    \tilde{\lambda} &= \lambda + \sum_{t = 1}^n x_t
  \end{align*}
\item Prime de risque
  \begin{equation*}
    \mu(\theta) = \frac{1}{\theta}
  \end{equation*}
\item Prime collective
  \begin{equation*}
    m = \frac{\lambda}{\alpha - 1}
  \end{equation*}
\item Prime bayésienne
  \begin{equation*}
    B_{n + 1} = \frac{\lambda + \sum_{t = 1}^n S_t}{\alpha + n - 1}
  \end{equation*}
\item Facteur de crédibilité
  \begin{equation*}
    z = \frac{n}{n + \alpha - 1}
  \end{equation*}
\end{itemize}


\section{Combinaison normale--normale}

\begin{itemize}
\item $S|\Theta = \theta \sim \text{Normale}(\theta, \sigma_2^2)$
\item $\Theta \sim \text{Normale}(\mu, \sigma_1^2)$
\item $\Theta|S_1 = x_1, \dots, S_n = x_n \sim
  \text{Normale}(\tilde{\mu}, \tilde{\sigma}_1^2)$
  \begin{align*}
    \tilde{\mu} &=
      \frac{\sigma_1^2 \sum_{t = 1}^n x_t + \sigma_2^2 \mu}{n \sigma_1^2 +
        \sigma_2^2} \\
    \tilde{\sigma}_1^2 &= \frac{\sigma_1^2 \sigma_2^2}{n
        \sigma_1^2 + \sigma_2^2}
  \end{align*}
\item Prime de risque
  \begin{equation*}
    \mu(\theta) = \theta
  \end{equation*}
\item Prime collective
  \begin{equation*}
    m = \mu
  \end{equation*}
\item Prime bayésienne
  \begin{equation*}
    B_{n + 1} =
      \frac{\sigma_1^2 \sum_{t = 1}^n x_t + \sigma_2^2 \mu}{n \sigma_1^2 +
        \sigma_2^2}
  \end{equation*}
\item Facteur de crédibilité
  \begin{equation*}
    z = \frac{n}{n + \sigma_2^2/\sigma_1^2}
  \end{equation*}
\end{itemize}

\endgroup

%%% Local Variables:
%%% TeX-master: "theorie-credibilite-avec-r"
%%% TeX-engine: xetex
%%% coding: utf-8
%%% End:
